\chapter{Forschungsthema}
\label{cha:forschungsthema}

\forceindent Das Forschungsthema dieser Bachelorarbeit ist die Frage, welche Prozesse und Tools aus dem DevOps-Umfeld sinnvoll für den Betrieb und das Management von Netzwerken eingesetzt werden können.

Da dieser Ansatz (NetDevOps) bisher hauptsächlich in großen bis sehr großen Netzwerkumgebungen und Rechenzentren Beachtung findet (vgl. NetDevOps Survey 2019 \cite{DamienGarros.2019}), soll insbesondere die Frage geklärt werden, welche Prozesse und Tools auch für kleinere Netzwerke (abseits großer Rechenzentren und Providernetze) einen Mehrwert bringen, und ob der Implementierungsaufwand in einem angemessenen Verhältnis zu diesem steht.

Weiterhin soll evaluiert werden, inwiefern sich virtualisierte Netzwerke (als mehr oder weniger exakter \glqq Klon\grqq{} des produktiven Netzwerkes) für automatisierte Tests innerhalb einer CI/CD Pipeline eignen.
